\documentclass{article}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}}
%\newcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\pf}[2]{\frac{\partial{#1}}{\partial{#2}}}
\newcommand{\pfdwa}[2]{\frac{\partial^2{#1}}{\partial{#2}^2}}
\newcommand{\pfv}[2]{\pf{V_{#1}}{#2}}
\newcommand{\halfsum}[2]{\frac{1}{2}\left(#1+#2\right)}
\newcommand{\halfsumpf}[2]{\halfsum{\pfv{#1}{#2}}{\pfv{#2}{#1}}}
\title{Bioprzepływy \\ pytania egzaminacyjne i opracowanie}
\begin{document}
\maketitle
\abstract{Autor nie ma pojęcia o bioprzepływach. Dla tego się nie podpisał.}
\section{Omów zjawiska przepływowe występujące na połączeniach naczyń 
    krwionośnych.}
    %\subsection{Linie prądu}
    \subsection{Wiry}
    \subsection{Oderwania strugi}
    \subsection{Obszary zastoju}
    \subsection{Przepływ śrubowy}
\section{Zdefiniuj tensory prędkości ścinania i naprężeń ścinających.}
Tensor napięcia (prędkości ścinania).
\begin{equation} \label{eq:1}
    \V = (\tilde\V + \tilde\V ^ T) \cdot \frac{1}{2}
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:1a}
    \V = \begin{bmatrix}
        \pfv{x}{x} & \halfsumpf{x}{y} & \halfsumpf{x}{z}\\
         \halfsumpf{y}{x} & \pfv{y}{y} & \halfsumpf{y}{z}\\
         \halfsumpf{z}{x} & \halfsumpf{z}{y} & \pfv{z}{z} 
    \end{bmatrix}
\end{equation}
Tensor naprężeń ścinających - z prawa Newtona 
\begin{equation}
    \tau_{x y} = -\mu \pfv{x}{y}
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:2}
    \begin{bmatrix}
        \pfv{x}{x} & \pfv{x}{y} & \pfv{x}{z} \\
        \pfv{y}{x} & \pfv{y}{y} & \pfv{y}{z} \\
        \pfv{z}{x} & \pfv{z}{y} & \pfv{z}{z} 
    \end{bmatrix} \implies \begin{bmatrix}
        \tau_{x x} & \tau_{x y} & \tau_{x z} \\
        \tau_{y x} & \tau_{y y} & \tau_{y z} \\
        \tau_{z x} & \tau_{z y} & \tau_{z z} 
    \end{bmatrix}
\end{equation}
Prawo Newtona:
Naprężenie ścinające w płynie jest wprost proporcjonalne do występującej w nim
szybkości ścinania, a współczynnik proporcjonalności zwany lepkością jest 
parametrem charakterystycznym dla danego rodzaju płynu.
\section{Sformułuj równanie lokalnego bilansu wielkości fizycznej i przedstaw interpretację jego członów.}

\begin{equation}
	\pf{a}{t}(x,t) = - \pf{j}{x}(x,t) + z(x,t)
\end{equation}
$a$ - gęstość/stężenie \\
$j$ - przepływ \\
$z$ - źródła
\begin{enumerate}
	\item gęstość cieczy, bez źródeł $a=\rho$, $j=\rho v$
		\begin{equation}
			\pf{\rho}{t} = -v\pf{\rho}{x}, \text{dla v=const} 
		\end{equation}
	\item
\end{enumerate}

\section{Sformułuj równania konwekcyjnego i dyfuzyjnego transportu masy. 
Podaj przykłady rozwiązań tych równań.}
Równanie konwekcji - przenoszenie masy wewnątrz płynu podczas jego ruchu.
\\$ \pf{\rho}{t}$ $ j = \rho v$
\\$\pf{\rho}{t} = -v \pf{\rho}{t}$, dla $\rho = f(x - vt) $ 

Równanie dyfuzji - wyrównanie stężeń.
$\pf{c}{t} = \pf{}{x}(-D\pf{c}{x}) \implies D\frac{\partial^2 c}{\partial x^2}$
\section{Sformułuj równanie Naviera-Stokesa dla newtonowskiej cieczy nieściśliwej. 
Podaj przykłady jego rozwiązań.}

Równania Naviera-Stokesa – zestaw równań opisujących zasadę zachowania pędu dla poruszającego się płynu. Według nich zmiany pędu elementu płynu zależą jedynie od sił masowych, zewnętrznego ciśnienia i wewnętrznych sił lepkości w płynie. \\

Dla cieczu nieściśliwej.
\begin{equation} \label{eq:3}
    \rho\left[
        \pf{\vec{v}}{t} 
    + (\vec{v} \cdot \bigtriangledown) \cdot \vec{v}
    \right] = 
- \bigtriangledown p 
    + \mu \bigtriangleup \vec{v}
\end{equation}
$\rho$ - gęstość płynu \\
$\vec{v}$ - wektor prędkości\\
$\bigtriangledown p $ - gradient ciśnienia\\
$\vec{f}$ - wektor przyspieszenia płynu\\
$p$ - ciśnienie \\
$\mu$ - lepkość kinematyczna\\
$\bigtriangleup\vec{v}$ - wektorowy operator Laplace'a
\section{Opisz różnice pomiędzy cieczą ściśliwą i nieściśliwą, cieczą newtonowską i nienewtonowską. Podaj przykłady cieczy o różnych własnościach reologicznych. Jak te różnice wpływają na opis matematyczny przepływu cieczy.}
Ciecze ściśliwe niezależnie od naprężenia zachowują swoją objętość. 
Ciecze są z reguły nieściśliwe.
Miara ściśliwości 
$\beta = \frac{1}{V} \cdot \pf{V}{p}$, gdzie $V$ - objętość, $p$ - ciśnienie.
Dla cieczy newtonowskiej lepkość jest zależna liniowo od ciśnienia. 
Dla cieczy nienewtonowskiej lepkość jest funkcją ciśnienia.
W efekcie ciecz nienewtonowska potrzebuje większego ciśnienia, żeby przepływ nastąpił.
\section{Omów przepływ cieczy nieściśliwej newtonowskiej w prostej rurze. 
Opisz występujące w tym przepływie naprężenia ścinające.}
Z równania N-S.
\begin{equation}
\rho\left(\pfv{x}{t}
    +V_x\pfv{x}{x}
    +V_r\pfv{r}{r}
    +V_\rho\pfv{\rho}{\rho}
    \right) = - \pf{p}{r} 
    + \mu \left(
        \frac{1}{r} \pf{}{r}\left(r\pfv{x}{r}\right)
        +\frac{1}{r} \pf{}{r}\left(r\pfv{y}{r}\right)
        +\frac{1}{r} \pf{}{r}\left(r\pfv{z}{r}\right)
    \right)
\end{equation}
$ V_\rho = V_r = 0, \pfv{x}{t} = 0,V_x(r) $\\
$\vec{V} = (V_x, V_r, V_\rho)$\\
\begin{align}
    0 = \pf{p}{x} + \mu \left(\frac{1}{r} \pf{}{r}\left(r\pfv{x}{r}\right)\right)\\
    \implies V_x(r) = \frac{1}{\mu} \cdot \pf{p}{x} \cdot \frac{r^2}{4} 
    + c_1 \ln r + c_2 \\
    \begin{cases}
        V_x(R) = 0 \gets \text{ przepływ przy krawędzi (ścinanie)}\\
        \pfv{x}{r} = 0 \\
    \end{cases}\\
    c_1 = 0 \land c_2 = - \frac{1}{u} \cdot \pf{p}{x} \cdot \frac{R^2}{4} \\
    \implies V_x(r) = \frac{1}{U\mu} \cdot \frac{\Delta p}{L} (R^2 - r^2) 
    \text{ - Wzór końcowy}
\end{align}

https://www.youtube.com/watch?v=xLQNqwPUuN4

\section{Omów własności reologiczne krwi. Scharakteryzuj model Cassona i podaj różnice w profilu prędkości cieczy newtonowskiej i cieczy Cassona.}
\begin{itemize}
    \item płyn charakteryzujący się ścinaniem pseudoplastycznym.
        Czerwone płytki odkładają się przy dużych prędkościach ścinania np. w kapilarach
    \item własności tiksotropowe (zależą do czynników zewnęrznych, pamięć cieczy)
    \item stężenie fibrynogenu
    \item pH
    \item temperatury
    \item kształtu i właściwości błony komórkowej
\end{itemize}
Model Cassona:
\begin{align}
        \tau^{\frac{1}{n}}=\tau_0^{\frac{1}{n}}+\left(\eta_{pn}\dot\gamma\right)^{\frac{1}{n}}
        \implies \sqrt\tau = \sqrt{|\tau_0|} + \sqrt{\eta\cdot\dot\gamma}
\end{align}
        $\tau$  - naprężenia ścinające \\
        $\tau_0$  - granica płynięcia \\
        $\dot\gamma$  - szybkość ścinania \\
        $\eta$  - lepkość osocza\\
        $n$  - parametr reologiczny \\

Zależność naprężeń od gradientu prędkości nosi nazwę krzywej płynięcia. Dla płynu newtonowskiego krzywa płynięcia jest prostą przechodzącą przez początek układu współrzędnych.

Jeżeli krzywa płynięcia jakiegoś płynu nie jest prostą przechodzącą przez początek układu współrzędnych płyn taki jest płynem nienewtonowskim, lecz płynem z granicą płynięcia. Płyn newtonowski można też traktować jako specjalny przypadek płynu nienewtonowskiego. 

\section{Opisz mechanizm powstawania fali pulsu i jej znaczenie fizjologiczne i kliniczne.}
W medycynie badanie np. fali zwrotnej pozwala ustalić stopień sztywności tętnic.
\begin{enumerate}
    \item Ciśnienia skurczowe, rozkurczowe, tętnicze, średnie.
    \item Ciśnienia aortalne. 
    \item HR - heart rate - częstość skurczów
    \item ciśnienie (mmHg),  wskaźnik augmentacji
    \item wielkość odbicia
    \item opór obwodowy
    \item rzut serca
\end{enumerate}
\section{Wyprowadź równania fali pulsu i omów występujące w nich parametry.}
\begin{equation}
    \begin{cases}
        c \pf{A}{t} + \pf{q}{x} = 0 \\
        \pf{q}{t} + \frac{A_0}{\rho} \cdot \pf{p}{x} = 0
    \end{cases} 
    \implies c  \frac{\partial^2 A}{\partial t^2} - \frac{A_0}{c\rho} \cdot \frac{\partial^2 p}{\partial x^2}
\end{equation}
$A$ - szerokość naczynia \\
$x$ - długość naczynia \\
$c$ - podatność naczynia \\
$A_0$ - szerokość nominalna

\begin{equation}
   q = \mu A
\end{equation}
$\mu$ - lepkość

\begin{equation}
    c = \pf{A}{p} \text{ - zmiana szerokości przez ciśnienie}
\end{equation}

\section{Sformułuj równanie falowe i podaj jego rozwiązania. W jakim przybliżeniu fala pulsu spełnia równanie falowe?}
\begin{equation}
    \pfdwa{q}{t} - \omega^2 \pfdwa{A}{x} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
    \pfdwa{p}{t} - \omega^2 \pfdwa{A}{x} = 0
\end{equation}
\begin{equation}
    \omega = \sqrt{\frac{A_0}{c\rho}} \text{ - charakter prędkości przesuwania się fali}
\end{equation}

\section{Opisz procesy transport płynu i substancji wewnątrz organizmu.}

Każda komórka żywa wymaga stałego dopływu różnych substancji ze środowiska zewnętrznego. Są one potrzebne komórce do zaspokojenia jej potrzeb. Jednocześnie komórka sama wytwarza substancje ważne w procesach życiowych oraz te będące produktami zbędnymi bądź toksycznymi. Komórka zachowuje przy tym stały skład chemiczny swego wnętrza. Wszystkie te związki przemieszczają się przez błonę komórkową i ulegają transportowi. \newline

Transport substancji przez błonę jest uzależniony od wielu czynników. Te czynniki to stopień rozpuszczalności danego związku w tłuszczach, wielkość cząsteczek transportowanych oraz ładunek elektryczny, jakim są obdarzone. Transport ten zachodzi przy udziale specjalnych pęcherzyków, które odrywają się od błony komórkowej. \newline

Znane są dwa mechanizmy transportu przez błonę, które zapewniają przenikanie substancji. Są to: transport bierny, który zachodzi zgodnie z gradientem stężeń i nie wymaga dostarczenia energii, oraz transport aktywny zachodzący wbrew gradientowi stężeń i wymaga dostarczenia energii. \newline

Transport bierny zachodzi zgodnie z różnicą (gradientem) stężeń, dlatego nie wymaga wydatków energetycznych. Do mechanizmów transportu biernego zaliczamy dyfuzję prostą, osmozę i tzw. dyfuzję ułatwioną. \newline

Główną funkcją krwi jest transport gazów oddechowych: tlenu i dwutlenku węgla. Oba gazy przenikają przez błony komórkowe i ściany naczyń krwionośnych wskutek gradientu ciśnienia parcjalnego.\newline

Tlen przechodzi do krwi z płuc. Tam wiązany jest w postaci cząsteczkowej przez hemoglobinę - czerwony barwnik erytrocytów. Jedna cząsteczka hemoglobiny może związać cztery cząsteczki tlenu - powstaje kompleks zwany oksyhemoglobiną (hemoglobina utlenowana) Hb(O2)4. Gazem o powinowactwie do hemoglobiny wyższym niż tlen jest tlenek węgla (czad, CO). Wypiera on tlen z oksyhemoglobiny i łączy się z nią, tworząc karoksyhemoglobinę, co jest niebezpieczne dla organizmu - powoduje zablokowanie dopływu tlenu do tkanek i śmierć w wyniku uduszenia.\newline

Dwutlenek węgla przechodzi do krwi z komórek, gdzie powstaje jako produkt metabolizmu. Tylko $20\%$ tego gazu transportowane jest przez hemoglobinę - są to luźne połączenia z grupami $-NH_2$ (karbaminohemoglobina). Pozostała część ($80\%$) transportowana jest w osoczu w postaci jonów wodorowęglanowych $HCO_3-$.\newline
\noindent
Dostarczane substancje:
\begin{itemize}
    \item glukoza - układ pokarmowy
    \item tlen - płuca
    \item tłuszcze - organizm
    \item witaminy
    \item sole mineralne - układ pokarmowy
\end{itemize}
Odbierane substancje
\begin{itemize}
    \item mocznik - nerki
    \item kwas moczowy i mlekowy
    \item $CO_2$
\end{itemize}

\section{Zdefiniuj ciśnienie osmotyczne i onkotyczne. Podaj treść prawa van't Hoffa dla ciśnienia osmotycznego. Jaką rolę odgrywa ciśnienie onkotyczne krwi?}

Ciśnienie osmotyczne – ciśnienie, którym należy działać na roztwór aby powstrzymać przepływ rozpuszczalnika przez półprzepuszczalną membranę, która rozdziela roztwory o różnym stężeniu. Przyczyną pojawienia się ciśnienia osmotycznego jest różnica stężeń związków chemicznych lub jonów w roztworach po obu stronach membrany i dążenie układu do ich wyrównania.\newline
Ciśnienie osmotyczne na granicy dwóch roztworów można wyrazić:
\begin{equation} \label{cisnienie_osmotyczne}
	\pi = (C_1 - C_2) RT
\end{equation}
gdzie:\newline
$\pi$ - ciśnienie osmotyczne [Pa]\newline
R - stała gazowa \newline
T - temperatura [K] \newline
$C_1$, $C_2$ - stężenie związku chemicznego lub jonów, które mogą przepływać przez membranę\newline

Dla roztworu o stężeniu $C$ w kontakcie poprzez membranę z czystym rozpuszczalnikiem, ciśnienie osmotyczne definiowane jest przez równanie van 't Hoffa:

\begin{equation} \label{rownanie_van_hoffa}
        \pi = CRT
\end{equation}

Równanie van 't Hoffa jest słuszne dla bardzo rozcieńczonych roztworów zbliżonych do roztworu idealnego.\newline

Ciśnienie onkotyczne - rodzaj ciśnienia osmotycznego wywieranego przez roztwór koloidalny białek obecnych w osoczu krwi. Zawartość białek w osoczu krwi jest wyższa od tej w płynie międzykomórkowym, toteż ciśnienie onkotyczne krwi w naczyniach krwionośnych jest wyższe od ciśnienia osmotycznego w obrębie płynów tkankowych. Zapobiega to przesiękom wody z elektrolitami z osocza krwi do tkanek. Główną rolę w regulowaniu ciśnienia onkotycznego odgrywają albuminy – białka produkowane w wątrobie. W stanach chorobowych, w których następuje obniżenie poziomu białek w osoczu (np. przy białkomoczu lub niedożywieniu), zmniejszone ciśnienie onkotyczne prowadzić może do powstania obrzęku, będącego jednym z pierwszych objawów wskazujących na niewydolność wątroby.

\section{Sformułuj matematyczny opis strumieni płynu i substancji przez membranę selektywnie przepuszczalną. Opisz znaczenie współczynników w tych równaniach.}

Membrana półprzepuszczalna (inaczej błona półprzepuszczalna) – rodzaj membrany (przepony), która przepuszcza niektóre rodzaje cząsteczek a zatrzymuje inne (np. przepuszcza małe cząsteczki rozpuszczalnika, a zatrzymuje duże cząsteczki lub jony). Różnica stężeń związków chemicznych po dwu stronach membrany powoduje powstanie ciśnienia osmotycznego. Cząsteczki substancji przechodzącej przez membranę zachowują się tak jakby oprócz ciśnienia zewnętrznego istniało jeszcze, wspomniane wyżej, ciśnienie osmotyczne. Przykładem naturalnej membrany półprzepuszczalnej jest błona komórkowa czy skóra człowieka. Membrany półprzepuszczalne są m.in. wykorzystywane na dużą skalę do dializy krwi osób z chorobami nerek, do odsalania wody morskiej, do oczyszczania wody filtry RO. \newline


\begin{equation}
	j_v = -l_p\pf{p}{x} + l_p\sigma\pf{\pi}{x}
\end{equation}

\begin{equation}
	j_v = L_p(\Delta p - \partial{\Delta \pi})
\end{equation}

\noindent
gdzie:\newline
$\sigma$ - współczynnik odbicia $(0\leq \sigma \leq 1)$ \newline
p - ciśnienie rozpuszczalnika \newline
$\Delta = a_1 - a_2$ - różnica stężeń \newline
$L_p = \frac{lp}{\sigma}$ - współczynnik przepływu \newline

\begin{equation}
	j_s = -D \pf{c}{x} + Sj_vc
\end{equation}

\noindent
gdzie:\newline
S - współczynnik przesiewania $(0\leq S \leq 1$ oraz $S=1-\sigma)$\newline
c - stężenie substancji


\section{Podaj typy dializy klinicznej i opisz podstawowe cechy każdej z nich. Jakie są zalety i wady każdej z nich?}

Są dwa typy dializy (mogą być stosowane równocześnie (dializa hybrydowa)):
\begin{enumerate}
	\item Hemodializa - sztuczna nerka (zewnętrzne urządzenie oczyszczające krew). Krew jest pobierana z pacjenta (najczęściej do tego celu tworzona jest przetoka w ramieniu, lub graft), oczyszczana przez dializer, po czym wraca spowrotem do pacjenta.\newline
	Zalety: 
		\begin{itemize}
			\item terapia podtrzymuje życie
			\item łatwość usuwania wody
			\item łatwiejsza regulacja ilości usuwanych substancji
		\end{itemize}
	Wady:
		\begin{itemize}
			\item zależność od szpitala
			\item potrzeba dostępu naczyniowego
			\item stanowi obciążenie dla układu sercowo-naczyniowego
		\end{itemize} 
	\item Dializa otrzewnowa - mniej popularna metoda. Polega na wprowadzeniu do trzewi pacjenta płynu dializacyjnego, tam przez trzewie nastepuje wymiana substancji, po czym płyn jest usuwany z pacjenta. \newline
	Zalety:
                \begin{itemize}
                        \item niezależność pacjenta od szpitala
                        \item lepsze zachowanie resztkowej funkcji nerek niż przy hemodializie
                        \item lepsza przeżywalność pacjentów niż przy hemodializie w ciągu pierwszych 1-2 lat po rozpoczęciu leczenia
			\item brak bezpośredniego dostępu do naczyń krwionośnych
                \end{itemize}
        Wady:
                \begin{itemize}
                        \item mała wydajność
                	\item duża absorpcja glukozy - zaburzenia metaboliczne
			\item niefizjologiczny skład płynu dializacyjnego
			\item zmiany struktury tkanki
			\item utrata zdolności do ultrafiltracji
			\item zapalenie otrzewnej
			\item nienaturalna sylwetka
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{document}

